\chapter{Olá, Mundo!}

\setcounter{page}{1}

\section{Prefácio}

Bem-vinde!

Este é o Manual de Ingressante do CACo, o Centro Acadêmico da Computação. Esse manual foi elaborado por diverses veteranes e inclui várias dicas para auxiliar a sua sobrevivência nestes primeiros anos na Unicamp. Você deve receber a versão impressa dele nos primeiros dias ou semanas de aula! Se ainda não a pegou, entre em contato com alguém do CACo.

Nós trabalhamos muito para que as informações aqui presentes sejam úteis e atuais; e queremos ouvir de você seu feedback sobre este material! Se você encontrar quaisquer informações incorretas ou desatualizada, nos avise por e-mail ou por mensagem no Instagram.

\begin{tags}
    \email{caco.gestao@gmail.com} \sep \instagram{cacounicamp}    
\end{tags}

\subsection{Sobre o gênero dos substantivos neste manual}

Você, ex-vestibulande, humane do século XXI, certamente está antenade na lutas sociais que acontecem à sua volta e uma delas é a da igualdade de gêneros. Ela se baseia no respeito e inclusão de todos os gêneros, de forma que todes tenham os mesmos direitos em nossa sociedade - inclusive o direito a ser corretamente representade.

Infelizmente, nosso idioma não foi feito levando em conta a igualdade de gênero. Isso acabou gerando discrepâncias como a regra irracional e machista de que devemos nos referir a um grupo de 100 mulheres e apenas um homem utilizando o pronome "eles". Por esse motivo, utilizamos em nosso manual uma linguagem diferente, centrada nos artigos neutros.

Como estamos acostumados ao português padrão e este manual passa por constantes atualizações, talvez você encontre lugares onde o texto ainda não utiliza uma linguagem neutra. Se isso acontecer, nos envie uma solicitação para alterarmos o texto e nos ajude a deixar o manual cada vez melhor para todo mundo.

Vale enfatizar que fazemos isso porque valorizamos as minorias presentes em nossa comunidade e deixamos a seguinte mensagem para todes es seus representantes: \textbf{Nós, o seu Centro Acadêmico, estamos aqui para você!}

\input{0_boas_vindas/msg_feec}

\input{0_boas_vindas/msg_ic}

\input{0_boas_vindas/msg_caco}
