\section{Engenharia de Computação: Modalidades}

Aos engenheires, esta seção serve para dar uma breve explicação sobre as duas  modalidades de graduação em engenharia de computação. Mas, primeiro, “o que é uma  modalidade?” 

Uma modalidade é uma subdivisão do curso de engenharia, um enfoque específico  da sua formação. São catálogos alternativos que visam distribuir diferentes disciplinas  para a mesma formação, ou seja, possuem ênfases em áreas diferentes para se formar  em engenharia de computação. Há duas modalidades: AA (Sistemas de Computação) e  AB (Sistemas e Processos Industriais). 

Uma das características da Unicamp é dar ao aluno uma formação MUITO  generalista, então todes es alunes, independente da modalidade – ou sendo até mesmo  da ciência –, estarão capacitados a atuar em qualquer área da computação. Assim, a  escolha da modalidade é apenas um modo de dar a alunes a oportunidade de se  aprofundar em assuntos que lhe interessem. É importante ressaltar que ambas as  modalidades têm uma grande parte de disciplinas em comum, então a formação básica  é essencialmente a mesma. Durante a disciplina de Seminários sobre o Curso de Engenharia de Computação serão abordadas as diferenças mais a fundo, então não se preocupe por hora, mas aqui são elas:

\subsection{Modalidade AA: Sistemas de Computação}

Também conhecida como Azóide, é a que mais se assemelha à ciência da computação por focar mais nas áreas de análise e projeto de algoritmos, matemática discreta e  arquitetura de computadores. As aulas serão ministradas majoritariamente pelo IC.

\subsection{Modalidade AB: Sistemas e Processos Industriais}

Também conhecida como Bzóide, um pouco mais próxima da engenharia elétrica por  conta da conexão com análise de sinais, sistemas autônomos e embarcados. As aulas  serão oferecidas majoritariamente na FEEC. 

“E como escolho a modalidade?” A não ser que você tenha concluído 110 créditos  dentre as matérias da modalidade desejada com antecedência, você só fará escolherá a  modalidade desejada no final do quarto semestre, com um pedido na DAC durante o  período de matrícula ou alteração de matrícula. 

Ah, como a Unicamp te dá a oportunidade de escolher livremente suas matérias, você pode mesclar matérias tanto oferecidas para Azóides quanto para Bzóides, verificando  com veteranes como foram os oferecimentos de cada lado e escolhendo o que mais lhe  agrada; mas tome cuidado com a questão da equivalência de disciplinas: às vezes,  alguma matéria Azóide não completa a matéria Bzóide e vice-versa! 
