% Este arquivo .tex será incluído no arquivo .tex principal. Não é preciso
% declarar nenhum cabeçalho

\section{Melhores banheiros}

Uma das maiores necessidades do ser humano pode ser potencializada se for
realizada num banheiro decente. Portanto, é muito importante que você saiba
onde ir. Alguns dos melhores banheiros da Unicamp são:

\subsubsection{IC-3:} Geralmente estão limpos e utilizáveis, mas fedem. E em
dia de chuva ficam imundos. Exceto nos finais de semana, sempre possui papel
higiênico: é uma boa pedida na hora do apuro.

\subsubsection{IC-3,5:} Os banheiros do térreo não são flor que se cheire, porém
devido à localização um pouco mais distante, pode ser suficiente se você prefere
um pouco mais de privacidade. O grande segredo são os banheiros da
pós-graduação, localizados no primeiro andar. Estes são ainda menos
frequentados e a qualidade é extremamente superior aos do andar inferior. Além
disso, a torneira é excelente à quem gosta de escovar os dentes depois do
almoço. Nesses casos, subir algumas escadas compensa bastante.

Observação: quando o bebedouro perto dos laboratórios possui um gosto na água, o
bebedouro do primeiro andar do IC-3,5 tem uma vazão excelente e é um ótimo
substituto.

\subsubsection{IC-2:} Quase sempre estão limpos e utilizáveis e tem um odor
melhor que os do IC-3. Só precisa tomar cuidado pois às vezes falta papel
higiênico.

\subsubsection{FEEC:} Possui excelentes banheiros escondidos por lá,
principalmente após as reformas de 2013. Procure bem!

\subsubsection{PB:} Os banheiros do segundo e do terceiro andar do Pavilhão
Básico são muito melhores que os do térreo (especialmente os do terceiro andar,
por quase não serem usados). Só tome cuidado, porque às vezes não tem papel
higiênico.

\subsubsection{FE:} A Faculdade de Educação tem poucos banheiros masculinos.
Estão entre os melhores da Unicamp pelo pouco uso.

\subsubsection{CB:} Estes banheiros ficam escondidos próximo às escadas do CB
(no térreo). Se você tiver sorte de chegar bem após a limpeza, o banheiro
estará em excelentes condições. Porém, na maior parte do tempo, ele fica bem
sujinho.

\subsubsection{DEQ:} Departamento de Eletrônica Quântica, no IFGW. Dizem que
ninguém os usa.

\subsubsection{DRCC:} Departamento de Raios Cósmicos e Cronologia, no IFGW. Um
dos melhores banheiros existentes na Unicamp (senão o melhor). Assim como os
banheiros do DEQ, dizem que ninguém os usa.

\subsubsection{DFA:} Departamento de Física Aplicada, no IFGW. Os dois andares
do departamento tem banheiros bons e utilizáveis, mas algumas vezes falta
papel higiênico.

\subsubsection{IMECC:} Todos os três departamentos (andares) do\\IMECC tem
banheiros bons e utilizáveis. Mas vez ou outra falta papel higiênico.
