%
% FORA DA UNICAMP
%

% \subsection{E à noite?}

% \begin{itemize}
    \item   \textbf{Hot-dog Independência:}
        \\Telefone: (19) 3289-8805
        \\Endereço: Rua Angela Signol Grigol, 742
        \\\\
        Tem vários tipos de hot-dogs (com catupiry, com cheddar, com frango
        {\dots}) e tem preços menores que os do Rod Burguers. O único problema
        é que cobram taxa de entrega para um lanche e fecham à meia-noite.

    \item   \textbf{Kalunga Lanches:}
        \\Telefone: (19) 3289-5236
        \\Endereço: Rua Sebastião Bonomi, 40
        \\\\
        Perto da moradia, não fazem entrega, mas ficam abertos até altas horas.
        Destaque para o caldinho de feijão. Obs: o lugar é limpo e bom.

    \item   \textbf{Barão Hamburgueria:}
        \\Telefone: (19) 3289-9753
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 476
        \\\\
        Rua Localizada na entrada de Barão Geraldo servem lanches parecidos com
        os do Mega Sandubão, lá dão outro tipo de maionese e em geral os preços
        são tão caros quanto do Mega Sandubão. Também entregam até meia noite.

    \item   \textbf{Lanchão \& Cia:}
        \\Telefone: (19) 3289-3665
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 1214
        \\Site: \url{lanchao.com.br}
        \\\\
        Um dos melhores lanches de Campinas (quiçá o melhor). Os lanches
        geralmente são grandes e muito bons, e os preços são compatíveis com a
        qualidade e quantidade. Servem no carro se você preferir, com uma
        bandeja que fica presa no vidro. Fica no centro de Barão Geraldo,
        proximo ao Santander e Pão de Açúcar. Destaque para a batata frita,
        feita de uma forma muito diferente, extremamente crocante e quase
        cremosa por dentro.

    \item   \textbf{Burger King:}
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 1000
        \\\\
        Aberto das 10h às 22h

    \item   \textbf{Ponto 1:}
        \\Telefone: (19) 3289-2378
        \\Endereço: Rua Eduardo Modesto, 54
        \\Site: \url{ponto1bar.com}

      \item \textbf{Sapore Pizza:}
        \\Telefone: (19) 3289-0228
        \\Endereço: Av. Santa Isabel, 326
        \\\\
        Para quando você estiver com pelo menos mais um amigo para rachar a
        pizza, acaba sendo uma boa pedida. Geralmente as pizzas de mussarela e
        de calabresa estão com preços bem acessíveis. Além de pizzas, fazem
        esfihas e batata rechada. Entregam até 23h.

        A Sapore também tem self-service no almoço, R\$ 15,50 por pessoa
        durante a semana e um pouco mais aos fins de semana, e marmita pra
        retirar no local, R\$ 36 o quilo pra você montar sua marmita com as
        coisas do self-service, ou R\$ 11 a marmita pronta, há várias opções de
        carnes.

    \item   \textbf{McDonald's:}
        \\Telefone: (19) 3289-0318
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 1430
        \\\\
        Dispensa apresentações. Entregas das 11h às 23h. Costuma ficar aberto
        de madrugada, até as 4 da manhã.

    \item   \textbf{Barraquinhas:}
        \\Há várias barraquinhas de hot-dog no centro de Barão e perto da
        moradia. Destaque para o dog do terminal, o Hot Dog Central, o Pedrogue
        e o dogão da moradia. Se você quiser um lanche, uma boa pedida é o Star
        Tresh (Raimundão ou Guarujá, chame como você quiser), que fica perto do
        balão da Avenida 2 e costuma ficar aberto até altas horas. Perto da
        Unicamp, ao lado do posto Ipiranga que fica na avenida 1 também tem um
        dog prensado muito bom e barato.
\end{itemize}

%
% Bares, lanchonetes e restaurantes
%

% Zoa um pouco com a quebra da página, infelizmente

\begin{itemize}
    \item   \textbf{La Salamandra:} Restaurante mexicano, localizado na Av. 2,
        perto do Yaki-Ten. Comida boa e preço compatível. Tabém é um ótimo lugar
        para se levar os pais quando vêm visitar.
        \\Endereço: Av. Prof. Atílio Martini, 152
        \\Telefone: (19) 3289-2011
        \\Site: \url{lasalamandratexmex.com.br}

    \item    \textbf{Gua.co:} Restaurante mexicano.
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 1615
        \\Site: \url{guacamolecompany.com.br}
        \\Telefone: (19) 3365-2558

    \item   \textbf{Makis Place:} Temakeria próxima ao terminal.
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 976
        \\Telefone: (19) 3367-3077
        \\Site: \url{makis.com.br}

    \item   \textbf{Mega Sandubão:}
      Antigo Ponto Final. Lanchonete localizada na estrada da Rhodia
      (continuação da avenida Albino José de Oliveira) que entrega lanches até
      a meia noite. Muitos gostam bastante dessa lanchonete pela famosa
      maionese temperada que servem, não se esqueça de pedir quando for comprar
      lanches. À noite serve cerveja a um bom preço. Localiza-se na estrada da
      Rhodia.
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 2287
        \\Telefone: (19) 3288-0204

    \item   \textbf{Quintal do Neto:} No alto da avenida 1, perto do balão de
        entrada em barão geraldo, tem cerveja a preços razoáveis, salgados
        (coxinha e quibe) grandes, e mesas de sinuca (de ficha e por hora).
        \\Endereço: Av. Dr Romeu Tórtima, 104

    \item   \textbf{Rudá:} Localizado na Santa Isabel, bar com música ambiente.

    \item   \textbf{Solar dos Pampas:} Buffet excelente. Custa R\$ 24,00 apenas
        a comida e R\$ 34,00 com refrigerante e suco incluídos (o tanto que
        você conseguir beber). Fazem um esquema no aniversário das pessoas que
        sai por R\$ 18,00 com rodízio, cerveja, refrigerante, buffet, sorvete e
        pinga à vontade. Ao lado do Estância d'Oliveira.
        \\Endereço: Av. Dr. Romeu Tortima, 165
        \\Telefone: (19) 3289-1484 / (19) 3289-7869

    \item   \textbf{Star Clean:} É o bar mais próximo à Unicamp, e por isso está
        sempre cheio. Principal ponto de encontro depois da aula e tem um bom
        preço.

    \item   \textbf{Subway:} Lanchonete. Vende dos mais variados tipos de
        lanches.  Lanches muito bons, e não tão caros. Localiza-se no Tilli
        Center (avenida Albino José Barbosa de Oliveira, 1556, esquina com a
        avenida 2). Do lado do Subway tem um caixa 24 horas que trabalha com os
        principais bancos. O Subway faz entregas em algumas regiões de Barão.
        \\Telefone: (19) 3201-8411 / (19) 3201-8410
        \\Site: \url{subdelivery.com.br}

      \item \textbf{Temakeria Barão Geraldo:} Lugar relativamente novo, meio
        caro. Vende só temaki e bebidas. O horário de funcionamento é bastante
        conveniente.
        \\Endereço: Av. Dr. Romeu Tortima, 1259
        \\Telefone: (19) 3289-0802
        \\Horário de funcionamento: domingo a terça das 11h30 às 0h, quarta a
        sábado das 11h30 às 6h
        \\Site: \url{tmkr.com.br}

    \item   \textbf{Estância d'Oliveira:} Antigo Universo das Massas. Rodízio de
        massas perto do Terminal. Bom e não é caro. De domingo à noite é o
        horário mais barato e dá pra encher bem o bucho de massa. Depois de ir
        até lá, você não vai querer saber de comer massas por um bom tempo.
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 576
        \\Telefone: (19) 3289-5369
        \\Site: \url{estanciadoliveirabarao.com.br}

    \item   \textbf{Vila Ré - Pizza:} Pizzaria próxima do terminal e do
        supermercado Dalben. Tem alguns sabores diferentes, as pizzas são boas e
        o preço não é alto. Possui serviço de entrega das 18h às 23h.
        \\Endereço: Av. Albino J. B. de Oliveira, 658
        \\Telefone: (19) 3289-0321

    \item   \textbf{Bar do Zé:} O pub tem apresentações ao vivo todas as
        semanas.  Localiza-se também na avenida Albino José de Oliveira, bem em
        frente ao Pão de Açúcar.
        \\Telefone: (19) 3289 3159
\end{itemize}
