\section{Cuidando da Saúde Mental}

Vamos ser sinceres contigo: na faculdade, a gente tem muita coisa boa e muita coisa
ruim também. Pronto, falamos. Nada é perfeito, né? Pela relevância que o curso toma nas
nossas vidas, isso tem um peso que pode acarretar vários efeitos psicológicos na gente.

Levantamentos demonstram altos índices de estresse, ansiedade e depressão na pós-graduação. Calma, você está lendo o manual certo: é que muitos dos fatores que tornam o ambiente acadêmico insalubre na pós também estão presentes na graduação.

Por isso, o melhor que temos a fazer é entender isso e saber o que fazer pra encarar esse problema sem sofrer demais com ele.

\subsection{Estudar dá (ou é) trabalho}

Ao contrário do que dizem, universidade não é só rolê. Primeiro porque a gente estuda, e MUITO. É uma carga de cobrança imensa e, honestamente, injusta. Infelizmente, a maioria de nosses professores nas Exatas não têm formação em licenciatura ou pedagogia – o que es deixam sem importantes ferramentas de didática. Aí, alguns passam muita matéria e acham que, se pouca gente reprovou (você leu certo, reprovou), é porque alguma coisa está errada. Os catálogos dos cursos também têm problemas. Assim, o risco é grande de a gente acabar com a sensação de falta de tempo,
ansiedade, dificuldade de nos relacionarmos e até mesmo sentimento de culpa quando descansamos ou nos divertimos (aquele "nossa, eu devia estar estudando"). Parece que somos incapazes por causa do alto nível das matérias, mas na verdade existe sobretudo um baixo nível do ensino, em várias áreas e institutos. Para quem já está começando a vida adulta, tem que ainda pagar contas e lidar com a distância da família, isso também acaba exercendo bastante pressão. Pesa ainda o quanto a nossa cultura negligencia a saúde mental, até porque o acesso universal a psicólogues infelizmente não está
disponível no sistema de saúde gratuito e, ainda que tentemos optar por pagar, eles são
caros.

\subsection{You Are (Not) Alone}

É no espaço da universidade que estamos submetidos a essa infinidade de cobranças,
a conflitos para os quais não estamos preparados e, como em todo espaço em que
temos que enfrentar a hostilidade do mundo, você pode se sentir só. No entanto, é
também nesse espaço que podemos fazer amizades, encontrar companheires que nos
ajudam nos momentos mais difíceis. Então, não se esqueça que a faculdade não é e
jamais deveria ser uma competição. Você tem como ajudar seus colegas e tem onde
buscar apoio quando precisar, tem colegas e veteranes que passaram ou passam pelas
mesmas coisas que você. Aja com franqueza e sinceridade para consigo mesmo, busque
entender o que acontece com você e se comunique, sem medo de pedir ajuda ou
desabafar. Ter dificuldades não te faz melhor ou pior e o \textbf{seu rendimento acadêmico não
significa tudo na vida}. Nosso sistema de educação é terrivelmente falho e de forma
alguma consegue dar a última palavra sobre o que uma pessoa é ou deixa de ser. Em
suma, bitolar não é saudável!

Por isso, não cobre muito de si e não se negligencie. Busque o que te fortalece, conte
com a comunidade, converse com o CACo e as demais entidades, apresente ideias, se
abra ou mesmo denuncie aquilo que te faz mal. Juntes podemos melhorar a nós e nosso
entorno. Se for preciso, lutaremos para que melhore! Nesse mundo que individualiza
tudo, lembre-se que a saúde mental é uma questão coletiva.

\subsection{SAPPE - Serviço de Apoio Psicológico e Psiquiátrico}

A universidade oferece serviços de assistência psicológica e psiquiátrica gratuitamente através do SAPPE, órgão ligado à Pró-Reitoria de Graduação (PRG). Ele oferece
algumas modalidades de atendimento, divididas em duas principais categorias: o
atendimento regular e o pronto atendimento.

O atendimento regular é um tratamento mais contínuo que é feito geralmente em
quatro sessões, a menos que precise ser aumentado, de acordo com a opinião
profissional. Para utilizar o serviço você deve preencher uma Ficha de Cadastro para
atendimento regular de acordo com os horários disponíveis no site do SAPPE (disponível
abaixo) na recepção do Serviço (endereço e instruções de chegada abaixo) e agendar a
participação no Grupo de Recepção. Após a participação no grupo, você pode agendar
uma Entrevista de Triagem que te encaminhará para o tratamento adequado.

\textbf{Observação}: o Grupo de Recepção é uma palestra que explica o funcionamento do
serviço, mas ela parece ser montada para te desmotivar a usá-lo. Os períodos de espera
entre cada etapa também podem ser bem longos e servem para esse mesmo fim. Então,
se você realmente sente a necessidade de buscar esta orientação, \textbf{não desista}.

O SAPPE também tem pronto atendimento. Essa é uma sessão única voltada para
quando você estiver passando por uma crise ou emergência, mas com os horários
limitadíssimos. Nesse caso, você deve passar na sede do SAPPE nos dias e horários
disponíveis no site.

\textbf{Localização}: R. Sérgio B. de Holanda, 251, 1o piso Em frente ao prédio da DAC; mesmo
prédio do SAE e CLE, ao lado do Bandejão.

%\textbf{Horário}: de segunda a sexta, das 8h30 às 20h, no período letivo.

\begin{tags}
    \tel{19 3521-6643} ~~~ou~~~ \tel{19 3521-6644} \\
    \facebook{SAPPE-Unicamp-112906617163477} \sep \email{sappeass@unicamp.br}
\end{tags}

<imagem>