\section{Alimentação e Serviços}

Em Barão Geraldo, temos alguma variedade de comércios, mercados e supermerca-dos. Aqui vai uma lista com o nome e o endereço de alguns desses lugares onde você pode comprar comida:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Supermercado Dia:}
        \begin{itemize}
            \item[] Av. Professor Atílio Martini, 241 
            \item[] Av. Santa Isabel, 1616 
        \end{itemize}
        
    \item \textbf{Pague Menos:}
        \begin{itemize}
            \item[] Rua Benedito Alves Aranha, 130
        \end{itemize}
        
    \item \textbf{Pão de Açúcar:}
        \begin{itemize}
            \item[]  Av. Albino J. B. de Oliveira, 1340 
        \end{itemize}

    \item \textbf{Dalben:}
        \begin{itemize}
            \item[]  Av. Albino J. B. de Oliveira, 511 
        \end{itemize}

    \item \textbf{Oxxo:}
        \begin{itemize}
            \item[] R. Dr. Ruberlei Boareto da Silva, 1020 (conhecido como Oxxo da Avenida 1)
            \item[] R. Dr. Ruberlei Boareto da Silva, 442 (conhecido como Oxxo da Avenida 2)
            \item[] R. José Orídes Cordeiro, 23 (Oxxo perto do Dalbel Supermercados)
            \item[] R. Agostinho Pattaro, 47 (Oxxo da Praça do Coco)
        \end{itemize}
\end{itemize}

Em matéria de restaurantes, não é difícil saber o que tem pra comer tanto percorrendo as ruas e olhando as fachadas quanto buscando no Google ou em algum aplicativo de comida.

Em Barão, também existem agências da maioria dos bancos mais populares. Dentro do campus, temos agências do Banco do Brasil e do Santander. Já agências da Caixa, Itaú, Bradesco, entre outras se espalham ao longo de Barão. Se você não pretende resolver problemas com gerente (sempre uma diversão) e precisa apenas sacar dinheiro, dê uma olhada no app do Banco24h: você pode encontrar um de seus caixas em postos de gasolina ou mercados.

Infelizmente, existem alguns serviços que só estão disponíveis fora de Barão, como o Poupatempo, o Detran e a rodoviária. Com exceção disso, sempre pesquise. O que você  precisa pode estar em Barão (e até mesmo dentro do campus!): chaveiro, papelaria, correios, loja de tintas, mecânico, etc.
