\section{Transporte}

\subsection{Voltar para casa}

Para es caloures de fora de Campinas, além de escolher a nova morada é importante reunir informações sobre como realizar o trajeto entre sua cidade e Campinas.

A forma usual é ir de ônibus, mas tenha em mente que a rodoviária é longe e os trajetos de ônibus até lá são demorados (entre 45 a 100 minutos, dependendo de onde mora e do trânsito – cuidado com o pico das 17-18h). O endereço da rodoviária é: rua Pereira Lima, 85. Há duas linhas que passam por lá: o 332 (para no Hospital das Clínicas) para dentro da rodoviária, e o 331, que sai do terminal de Barão e para do lado de fora da rodoviária. Nos horários de pico, o trajeto pode demorar mais de uma hora, então cuidado para não perder o horário do ônibus para sua cidade. Também não se esqueça de portar o cartão para andar nos ônibus de Campinas, o Bilhete Único.

Os que vêm de mais longe certamente farão uso do aeroporto de Viracopos, cujo telefone é (19) 3725-5000. Para chegar ao aeroporto existe a linha 193 que sai da rodoviária e vai para o aeroporto, e também faz o trajeto de volta. Porém, ir com ônibus circular pode ser um transtorno quando estiver com muita bagagem. Uma outra alternativa é a Lirabus que também faz o traslado da rodoviária para o aeroporto. A passagem e os horários podem ser conferidos no site www.lirabus.com.br/.

Para quem for usar os aeroportos da Grande São Paulo (Congonhas e Guarulhos), existem os serviços de traslado, também oferecidos pela Lirabus. Para não pagar a taxa de embarque nos traslados da Lirabus, basta embarcar na Sala VIP da Lirabus, localizada na Avenida Francisco Glicério, 435, em frente ao Largo do Pará.

\subsection{Caronas}

Uma forma barata e divertida de viajar, além de minimizar o tempo e gastos na viagem, é juntando algumes estudantes no mesmo carro e dividindo as despesas. Sempre existe algum grupo no Facebook ou Whatsapp chamado Caronas “Campinas - <Insira aqui o nome da sua cidade>”. No entanto, cuidado: prefira ir com recomendações de amigues. Às vezes algum veterane é da sua cidade e pode te recomendar alguém confiável ou até te dar carona!

\subsection{Carro}

Para aquelus que têm seu próprio veículo, é bom saber que a Unicamp possui poucas vagas próximas aos locais de aulas, e que por isso é importante estacionar com cuidado. Vale a pena lembrar também que, na Unicamp, a preferência é do pedestre, então sempre pare para que atravessem nas faixas-de-pedestre!

\subsubsection*{\qquad >{}>{}>Autoescolas}

Se você ainda não tem CNH e pretende obtê-la em Campinas, existem opções de autoescola em Barão Geraldo. Porém recomendamos fortemente que você tire em sua cidade de origem nas férias se isso for possível; os CFCs de Barão Geraldo são muito caros e muitas vezes você tem que esperar meses para conseguir marcar aulas.

\subsubsection*{\qquad >{}>{}>Recorrer de Multas}
\todo{Apagar essa parte de recorrer multas}
Documentos:
\begin{itemize}
    \item Notificação e Fotocopia;
    \item CNH e Fotocopia;
    \item Documento do Carro e Fotocopia;
    \item Formulário no site do EMDEC (www.emdec.com.br);
    \item e anexos, se desejar.
\end{itemize}

E levá-los a:\\
EMDEC:\\
Horário: De segunda a sexta-feira, das 8h:30 as 16h\\
Endereço: Rua Dr. Salles Oliveira, 1028 - Vila Industrial\\
Poupatempo (Centro):\\
Horário: Das 8h às 18h, de segunda a sexta-feira; e aos sábados, das 7h às 13h\\
Endereço: Av. Francisco Glicério, 935\\
Poupatempo (Campinas Shopping):\\
Horário: Das 7h às 19h, de segunda a sexta-feira; e aos sábados, das 6h às 13h\\
Endereço: Rua Jacy Teixeira de Camargo, 940\\

\subsection{Ciclovias e ciclofaixas}

Campinas possui cerca de 27 quilômetros de ciclovias e de ciclofaixas. Algumas dessas vias para bicicletas estão no distrito de Barão Geraldo. Uma delas é a ciclovia que liga o campus da Unicamp a Av. Albino J. B. de Oliveira (através da avenida 2). A outra é a a ciclofaixa que liga a Av. Albino J. B. de Oliveira à moradia (Av. Santa Isabel).

\subsection{Ônibus}

Se não tem condução própria, ou carona, pode utilizar o transporte coletivo de Campinas. O sistema de transporte público em Campinas é composto apenas por ônibus, e chama-se InterCamp. O órgão municipal que organiza, gerencia e fiscaliza o transporte público é a EMDEC (Empresa Municipal de Desenvolvimento de Campinas). A bilhetagem eletrônica é organizada pela Transurc, a associação das empresas de ônibus do transporte coletivo urbano de Campinas. Além das empresas, operam no InterCamp cooperativas de transporte, originadas dos antigos perueiros.

Os ônibus em Campinas são identificados por um número de três dígitos, uma cor (azul claro, azul escuro, vermelho ou verde), uma figura geométrica (círculo, quadrado, triângulo ou tetragrama, para que os portadores de daltonismo possam identificar os ônibus) e um nome.

A tarifa comum custa R\$ 5,45. Desde 2015, existe o Bilhete Único Universitário. Mais informações sobre ele podem ser obtidas na seção sobre ele mais abaixo.

Existem quatorze linhas de ônibus que ligam o centro, alguns distritos, bairros e ter-minais de Campinas ao distrito de Barão Geraldo. Algumas linhas desembarcam passageires no terminal de Barão Geraldo, de onde seguem em outros ônibus para a universidade. Já outras linhas vão direto para o campus (alô 330). As trocas de ônibus dentro do Terminal de Barão Geraldo não necessitam que passe o bilhete na catraca novamente , o que não ocorre em outros terminais (no Terminal Mercado, por exemplo).

Em 2008, foi construída a nova e moderna rodoviária de Campinas, o terminal multi-modal Ramos de Azevedo. Além de transporte interestadual e municipal, o espaço agrega um terminal metropolitano com o intuito de ligar as cidades da Região Metropolitana de Campinas. Algumas linhas de ônibus internos de Campinas também passam neste Terminal, como a linha 332.

Para consultar linhas de ônibus:
\begin{itemize}
    \item o sistema da EMDEC, que também possui um sistema de consulta das linhas: portal.emdec.com.br/consultalinha/;
    \item o site https://olhardacidade.com.br/linhas/horario-onibus-campinas/;
\end{itemize}

Outra ferramenta interessante para quem pretende usar o transporte público em Campinas é o \textbf{aplicativo Moovit}, disponível para iOS, Android e Windows Phone. Com ele,é possível visualizar os pontos de ônibus ao seu redor e as linhas que passam neles. Além disso, também funciona como roteirizador, indicando as linhas que você pode pegar para chegar a um lugar da cidade. A prefeitura está integrando mais linhas e ônibus com GPS ao Google Maps, mas não funciona tão bem quanto em outras cidades.

Para conferir com maior precisão a posição dos ônibus, recomendamos o \textbf{aplicativo CittaMobi}, que é melhor integrado – mesmo que não perfeitamente – às posições dos ônibus de Campinas em comparação com o Google Maps. Ele consegue mostrar a partir de informações dos ônibus o horário aproximado de chegada em qualquer ponto da cidade (incluindo os pontos que estão dentro da Unicamp).

Para reclamações do transporte público, é necessário utilizar o canal 156 da Prefei-tura de Campinas. Ele pode ser acessado através do telefone 156, através do site da Prefeitura (\textbf{cidadao.campinas.sp.gov.br}), e através do aplicativo Portal Cidadão (você pode encontrá-lo no site da prefeitura), disponível para Android e iOS. As reclamações são respondidas pelos órgãos de fiscalização da EMDEC e todo o processo pode levar até seis meses. Entretanto, é o único meio que pode resultar em ações efetivas, como multas e advertências. Além disso, a reclamação entra nas estatísticas da EMDEC, que são utilizadas para direcionar agentes de fiscalização e, caso haja algum problema operacional de itinerário ou de horário, também podem ser feitas alterações para otimização do serviço.

\subsection{Bilhete Único Comum}
O Bilhete Único foi implantado com o objetivo de facilitar o transporte daqueles que se utilizam de ônibus. O cadastro do Bilhete Único Comum, em específico, é rápido e o cartão sai na hora, pode ser feito em qualquer terminal rodoviário.

O uso do transporte público só pode ser feito com o bilhete ou você pode comprar créditos na carteira virtual do aplicativo da Transurc. Os ônibus não aceitam dinheiro.
Os locais que fazem o Bilhete Único Comum podem ser consultados na página: \textbf{bit.ly/2A8EaRQ}. Para a primeira recarga, exige-se o pagamento de uma tarifa.

Para recarregar o cartão, além dos terminais, também tem diversos estabelecimentos comerciais credenciados a fazer a recarga do cartão, que podem ser vistos na página: \textbf{bit.ly/2iM4ZUH}.

\subsection{Bilhete Único Universitário}
Para obter o cartão, é necessário se cadastrar em uma área específica do site da Transurc (\textbf{www.transurc.com.br/}) preenchendo um formulário, anexando uma foto e um comprovante de residência digitalizado. Após enviar o formulário preenchido com os documentos anexados, a Transurc irá avaliar se o pedido é procedente. Você pode acompanhar todo o processo pelo site.

Quando for aprovado, o sistema enviará um email com um boleto com a taxa de emissão. Após o pagamento do boleto, a Transurc deverá emitir o cartão em um prazo de 5 dias úteis. Quando estiver pronto, você receberá um e-mail e poderá retirá-lo na sede da Transurc (R. Onze de Agosto, 757 - Centro, Campinas).

O benefício só é concedido a estudantes que comprovem residência em Campinas, que esteja a mais de um quilômetro da instituição de ensino e que estudem em uma instituição de ensino superior da cidade.

Outro detalhe importante é que o número limite de créditos possíveis para se carregar mensalmente é proporcional à frequência do curso informada pela universidade. Alunas e alunos da engenharia e ciência da computação podem carregar 50 créditos mensais, pois a Unicamp informou à Transurc frequência de 5 e 6 dias semanais, respectivamente, independente do número de créditos em andamento de cada pessoa.

A recarga do Bilhete Único Universitário pode ser feita nos postos da Transurc e em qualquer estabelecimento da rede credenciada: \textbf{bit.ly/2iM4ZUH}.